<cesDoc id="ben-w-socsci-cater-bhf01" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-socsci-cater-bhf01.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-07-22</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>পরিবারকল</h.title>
<h.author>সি.টি.মা</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book.</publisher>
<pubDate>1981</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">bhf01</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 1001.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-07-22</date></creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>&lt;পরিবার কলহয়াণ া ডদ টি. যফ. মালাকার া গৃহবিজহঞান া
পরিবার কলহয়াণলর ধরহথ শুধু঩ জনসথখহয়া নিযনহতহরণ নয া
মা ও সনহতানসহ সমগহর পরিবারলর সহ঵াসহথহয় ও কলহয়াণলর সব
দিক নিযল য঩ বহয়াপক করহমসূচী রচিত া</p>

<p>পুষহটি :
পুষহটি , নিরাপদ পহরসব বহয়বসহথা যবথ রশগ নিবারণ হ'ল
য঩ কারহয়হয়সূচীর পহরধান ধঙহগ া ভারতল গরহভবতী নারী যবথ
ধলহপবযসহক ছললল মলযলদলর মধহয়ল পুষহটির ধভাবজনিত
রকহতালহপতার পহরকশপ খুব বলশি া রকহতালহপতার জনহয়঩
গরহভাবসহথায বা পহরসবকালল বহু নারীর মৃতহয়ু ঘটল া
তাছাডা নিরহদিষহট সমযলর পূরহবল সনহতান পহরসব ধথবা
মৃত শিশুর জনহমলর যকটা পহরধান কারণও হ'ল রকহতালহপতা া</p>

<p>য়দি নপনি সহজল঩ কহলানহত হযল পডলন , ধকহষুধায
ভশগলন কিথবা সামানহয় পরিশহরমল হাতপিযল পডলন বা
নপনার মাথা ঘশরল তাহলল য কথা ধরল নলওযা
ধসঙহগত হবল না য়ল নপনি রকহতালহপতায ভুগছলন া</p>

<p>য঩ রশগলর ধনহয়ানহয় লকহষণ হ'ল চামডার পাণহডুরতা
যবথ চামডায কালচল ছশপ , বিশলষ ক'রল , নঙহগুললর
গাতটল , নশখল বা মুখল া যতল জিভ ফহয়াকাসল , চকচকল
ও মসৃণ হযল য়ায যবথ চশখলর নীচলর পাতার ভিতরলর
দিকটা রকহতলর ধভাবল ফহয়াকাশল হযল য়ায া</p>

<p>পহরবল রকহতালহপতার ( ডাকহতারী নাম কশ঩লশনা঩চিযা ) হাতলর
নঙুললর নশখগুলশ চামচলর মতশ চহয়াটালশ ছডানশ হযল
পডল া পহরথম ধবসহথায নশখ শুকিযল য়ায ও সহজল ভলঙল
য়ায া তারপর ধারল ধীরল নশখ চওডা হযল চামচলর মতশ
হযল য়ায া</p>

<p>দ঳নিক নহারহয়হয় তালিকায লষহ ফপাদানলর ধভাবলর দরুন
রকহতালহপতা ঘটল া রকহতলর লাল কণিকার নাম হলমশগহলশবিন া
য়খন য় হলমশগহলশবিন যকটা নিরহদিষহট মাতহরার চলযল কম হযল
য়ায তখন঩ শরীরল রকহতারলহপতা ঘটল া</p>

<p>রকহতালহপতা নিবারণলর শহরলষহঠ ফপায হ'ল দ঳নিক নহারল রকহত
ত঳রীর ফপাদান , বিশলষ ক'রল লষহ ফপাদান সমহবলিত
খাদহয় গহরহণ করা , য়লমন - নসহত ছশলা , দানা শসহয় ,
ডাল , সবুজ শাকপাতা , শুকনশ ফল , মাথস ও মলটলল
পহরভসতি া লশহার ত঳রী কডা঩ পহরভৃতিতল রানহনা করললও
খাদহয় লষহগুণ য়ুকহত হয া লষহ ফপাদানলর সবচলযল বড
ফতহস হ'ল শাক জাতীয সবহজী া পালঙ , পুত঩ , কলমী ,
মলথী নদি শাক ভিটামিন ` সি '-র লষহ ফপাদানল
ভরপুর া ভিটামিন ` সি ' সঙহগল থাকলল , শরীর লষহ
ফপাদান সহজল গহরহণ করতল পারল া</p>

<p>লষহ ও ফশলিক যহয়াসিডলর বডী া
য়াদলর দ঳নিক নহারহয়হয়ল রকহত ত঳রীর জনহয় পহরযশজনীয
লষহ ফপাদান ও ফশলিক যহয়াসিড পরহয়হয়াপহত পরিমাণল
থাকল না , তাদলর জনহয় পরিবার কলহয়াণ বিভাগ নযরন
ও ফশলিক যহয়াসিড টহয়াবললট বিতরণ করল া য঩
টহয়াবললট বা বডীগুলি খললল রকহতালহপতার নশঙহকা দূর
করা য়ায া দু'রকমলর বডী দলওযা হয া বড সাদা
রঙলর বডীগুলি গরহভবতী , সদহয় সনহতানবতী ( সহতনহয়দাযিনী
মাযলরা ) যবথ য়লসব মহিলা পরিবার পরিকলহপনার
কশনও পদহধতি গহরহণ করলছলন তাদলর জনহয় া ছশট
কমলা রঙলর বডীগুলি ছশট ছশট ছলললমলযলদলর
জনহয় া যকদম শিশু য়ারা বডী গিলতল পারল না ,
তাদলর তরল নকারল যটি দলওযা হয া য঩ বডীগুলি ,
সব হাসপাতাললর মাতৃও ও শিশু সহ঵াসহথহয় কহলিনিকলর
মাধহয়মল বিতরণ করা হয া তাছাডা পহরাথমিক সহ঵াসহথহয়
কলনহদহর ও ফপকলনহদহর , গহরামহয় সহ঵াসহথহয় সলবক , বালওযাডী ,
নঙহগনওযাডী ও পরিপূরক নহার কলনহদহরলর মাধহয়মলও
যগুলি বিতরণ করা হয া পরিবার কলহয়াণ বিভাগলর
হাতল 110 লকহষ মাও শিশুকল নযরন ও ফশলিক
যহয়াসিড টহয়াবললট দলওযার সথসহথান নছল া রকহতালহপতা
নিবারণ করতল পহরতিদিন নযরন ও ফশলিক যহয়াসিডলর
বডী খান া</p>

<p>ভিটামি ` য '-র ধভাব দূর করতল :
নমাদলর দলশল বহু ছলললমলযল ছশট থলকল নহারল
ভিটামিন ` য '-র ধভাবলর দরুন ধনহধ হযল য়ায া
তার ফলল , গশডায চশখলর ধকহষি গশলকলর সাদা
ধথশ ধনুজহজহ঵ল ও ঘশলাটল হযল য়ায , ছশপ ধরা
দলখায বা কুতচকল য়ায া তারপর য় সাদা ধথশল঩
সাদা তলকশণা ঢিপির মতশ বলরশতল থাকল া যর
নাম ` বা঩টন সহপট ' া কালকহরমল চশখলর কালশ
মণি পরহয়হয়নহত তা ছডিযল পডল া শলষ পরহয়হয়নহত চশখলর
মারাতহমক কহষতি হযল য়ায ও দৃষহটিশকহতি নষহট হযল য়ায া
রাতকানা রশগ ( ধরহথাতহ কম নলশয , সনহধহয়ায বা
ধনহধকারল সহপষহট দলখতল না পাওযা ) হ'লল সতরহক
হওযা ফচিত কারণ চশখ নষহট হওযার সুনিশহচিত
সথকলত হ'ল রাতকানা রশগ া</p>

<p>ভিটামিন ` য '-র ফতহস া
গরহভবতী নারী কিথবা য়াতরা শিশুকল সহতনহয় দলন তাতদলর
পরহয়হয়াপহত পরিমাণ ভিটামিন ` য ' খাওযা দরকার া
নহারহয়হয় তালিকায ভিটামিন ` য '-র ধভাব দূর
করার জনহয় য় মহিলাদলর দুধ , ডিম যবথ পালথ ,
মলথি , চশলা঩ পহরভৃতি শাক জাতীয সবহজী খাওযা খুব
দরকার া তাছাডা গাজর কিথবা নম বা পলতপল থলকলও
পহরচুর ভিটামিন ` য ' পাওযা য়ায য়লমন পাওযা য়ায
হাঙর বা কডহ মাছলর লিভার বা য়কৃতলর তলল থলকল া
যকটা কথা মনল রাখা দরকার য়ল সদহয়শজাত শিশুকল
মাযলর বুকলর দুধ শুরু থলকল঩ দলওযা ফচিত া সহতনহয়
থলকল পহরথম দুধ বলরশবার সমযল য়ল নঠার মতশ রস
বলরশয তাতল পহরচুর পরিমাণ ভিটামিন ` য ' থাকল া</p>

<p>নতুন পহরযশগ কষশল া
বহু গহরামল বাচহচাদলর জনহয় ভিটামিন ` য '-পূরহণ খাদহয় দহরবহয়
সহজল মললল না া তা঩ তাদলর জনহয় যকটা বিশলষ পহরকলহপ
নছল া সল঩ পহরকলহপ ধনুয়াযী যক বছর থলকল ছ' বছরলর
কম বযসী ছললল মলযলদলর পহরতি ছ' মাস ধনহতর সুগনহধয়ুকহত
ও রুচিকর ভাবল ত঳রী ফচহচ শকহতির ( পশটলনহসি ) ভিটামিন
` য ' সলিফশন খা঩যল দলওযা হয া বাছা বাছা গহরামল ,
যক বছর থলকল পাতচ বছর বযসী বাচহচারা য঩ পহরকলহপলর
সুবিধা পায া ফপসহ঵াসহথহয় কলনহদহরগুলির সহাযক - নারহস-ধাতহরী
( ধকজিলিযারী নারহস মিডওযা঩ফ ) , বহু ফদহদলশহয় সাধক
করহমী ( মালহটী পারপাজ ওযারহকারহস ) যবথ সহ঵াসহথহয় পরিদরহশিকাগণ
( ললডী হললথহ ভিজিটারহস ) য঩ সলিফশন বিতরণ করলন া</p>

<p>য঩ সলিফশন সরকারী সহ঵াসহথহয় কলনহদহর বা হাসপাতাললর শিশু
বিভাগ , বালওযাডী , নঙহগনওযাডী ও পরিপূরক নহার
কলনহদহর থলকলও দলওযা হয া য়দি নপনাদলর কারও সনহতানকল
য঩ সলিফশন দলওযা না হযল থাকল তশ সহাযক - নারহস-ধাতহরীকল
তার কারণ জিজহঞাসা করুন া মনল রাখা পহরযশজন য়ল য঩ ডশজ
ছ' মাস ধনহতর খাওযাতল হবল া</p>

<p>নিরাপদ পহরসব বহয়বসহথা :
ভারতলর গহরামাঞহচলল , ধধিকাথশ কহষলতহরল , পহরসব করান ধা঩
বা দা঩রা া য঩ ধা঩দলর তালিম দলবার জনহয় ভারত সরকার
য঩ পহরকলহপলর সূতহরপাত করলছলন া যর জনহয় য়ল পহরশিকহষণ
সূচী নিরহদিষহট করা হযলছল তার ফদহদলশহয় হল পহরসব করানশ
সমহপরহকল ধতহয়াবশহয়ক তথহয়গুলি যবথ পহরসব সথকহতানহত বিপদ
সথকলতগুলি সমহবনহধল য় ধাতহরীদলর ধবহিত করানশ য়াতল
তাতরা পহরযশজন হ'লল সরকারী ধরহথাতহ জন সহ঵াসহথহয় কলনহদহর
ও ফপকলনহদহরগুলির কাছ থলকল সাহায়হয় নিতল পারলন বা
সলখানল সথশহলিষহট মাযলদলর ধবসহথা জানিযল দিতল পারলন া
তাতল মা ও সনহতানলর জীবনলর নশঙহকা ধনলক কমল য়াবল া</p>

<p>পহরশিকহষণ গহরহণল ফতহসাহিত করবার জনহয় পহরশিকহষণকালল
শিকহষারহথীদলর শিকহষা-বৃতহতি ( সহটা঩পলণহড ) , পহরসবলর খবর
জানাবার জনহয় নগদ টাকা দলওযা , পহরসব করাবার সরঞহজাম
সথকহরানহত কিট যবথ সারহটিফিকলট বা পহরমাণপতহর দলওযার
সথসহথান রাখা হযলছল া পহরশিকহষণপহরাপহত ধাতহরীরা , সহ঵াসহথহয়
ফপকলনহদহরলর সহাযক - নারহস-ধাতহরীর সঙহগল কাজ করবলন া
য঩ তালিম দলওযার সমযল ধাতহরীদলর নিযমিত কাজকরহমল
বাধা পডল না া</p>

<p>পঞহচ বারহষিক পরিকলহপনা কালল , পহরতি গহরামল যকজন ধাতহরী
নিযশগলর ফদহদলশহয়ল পহরতি বছরল যক লকহষ ধাতহরীকল পহরশিকহষণ
দলবার সথকলহপ করা হযলছল া পহরশিকহষণলর মলযাদ হ'ল 30
দিন যবথ যটি দলওযা হয সরকারী সহ঵াসহথহয় কলনহদহর ও ফপকলনহদহরল া</p>

<p>নপনাদলর গহরামলর ধাতহরীটি কি য় পহরশিকহষণ গহরহণ করলছলন ?
না ক'রল থাকলল সরকারী সহ঵াসহথহয় কলনহদহরলর পরবরহতী পহরশিকহষণ
সূচীর জনহয় তাতকল পাঠান া বাডীতল কারও পহরসব করাতল
হলল কলবল পহরশিকহষণপহরাপহত ধাতহরীর সাহাযহয়঩ গহরহণ করুন া</p>

<p>রশগ নিবারণ ও পহরতিরশধ :
তিন রকম পহরতিরশধক ওষুধ দিযল নমরা শিশুদলর মারাতহমক
ডিপথিরিযা , হুপিথ কাফ ও টিটলনাস রশগ থলকল বাতচাতল পারি া
গরহভাবসহথায মলযলদলর টিটলনাস টকসিনলর ডশজ দিলল পহরসবকালল
মা ও সনহতানকল পহরাণঘাতী ধনুষহটঙহকারলর নকহরমণ থলকল বাতচানশ
য়ায া</p>

<p>ডিপথিরিযা :
ডিপথিরিযা হ'লল তার নিরহণয করা খুব কঠিন নয া জহ঵র ,
গলায জহ঵ালা ও য়নহতহরণা , ঢশক গিলতল কষহট ও দম বনহধ
হওযা ডিপথিরিযার পহরধান লকহষণ া য঩ রশগল নকহরানহত
কশন শিশুর শরীর থলকল , শহ঵াসলর সঙহগল রশগজীবাণু
নকরহষণ ক'রল যকজন সুসহথ শিশু য় রশগলর কবলল
পডতল পারল া ডিপথিরিযায মৃতহয়ু ঘটতল পারল কিথবা
রশগ নিরামযলর পরল শিশুর পকহষাঘাত হ'তল পারল া</p>

<p>হুপিথ কাফ :
য঩ রশগল নকহরানহত শিশুর চশখ লাল হযল য়ায , নাক
থলকল জল পডল , গলায পহরদাহ বা জহ঵ালা থাকল নর
থলকল থলকল ঝাতকানি দলওযা পহরবল কাসির ঝশতক নসল া
যর পরল শিশু নিফমশনিযা রশগলও নকহরানহত হতল পারল া
য঩ রশগ সথকহরামক , শহ঵াস-পহরশহ঵াসলও সথকহরামিত হয া
শিশুর বযস যক বছরলর কম হ'লল , য঩ রশগল তার
পহরাণও য়লতল পারল া</p>

<p>ধনুষহটঙহকার :
টিটলনাস বা ধনুষহটঙহকার রশগ হ'লল শিশুর চশযাল নটকল
য়াবল যবথ সারা শরীরলর পলশীতল খিতচুনি ধরবল া য঩
রশগল শিশুদলর মতশ বযসহকরাও নকহরানহত হ'তল পারলন া
রশগলর জীবাণু কাটা ছলতডা পহরভৃতির দরুন নঘাত সহথললর
মাধহয়মল দলহল পহরবলশ করল া গহরামল ধাতহরীরা পহরসবলর সমযল
ধপরিচহছনহন পরিবলশল নাডী কাটার সমযল য঩ রশগলর জীবাণু
শরীরল পহরবলশ করল া য঩ রশগল মৃতহয়ুর হার বলশ বলশি ,
বিশলষ ক'রল সদহয়শজাত সনহতানদলর কহষলতহরল া</p>

<p>পশলিওমললা঩টিস ও নপনার সনহতান :
পশলিওমললা঩টিস রশগ হ'ল ভযানক া য঩ রশগলর কারণ
হ'ল পশলিও ভা঩রাস য়া দলহলর য়ল কশনও ধঙহগ নকহরমণ
করতল পারল া শহ঵াস য়নহতহর ও খাদহয়নালীর সঙহগল য়ুকহত পলশীতল
য঩ রশগলর নকহরমণ ঘটলল মসতহয়ু ঘটল া হাত পাযলর পলশী
নকহরানহত হ'লল শিশু বিকলাঙহগ বা পঙহগু হযল পডল া</p>

<p>সামানহয় বা পহরচহছনহন পহয়ারালিসিস রশগাকহরানহত বহয়কহতির মল দহ঵ারা
দূষিত জল ও নহারহয়হয় থলকল পশলিও ভা঩রাসলর নকহরমণ
ঘটল া য঩ রশগ নিবারণ করা সমহভব া শিশুর তিন মাস
বযস থলকল শুরু ক'রল , চার থলকল নট সপহতাহলর বহয়বধানল ,
পশলিও ভহয়াকসিনলর ডশজ খা঩যল দিলল য঩ রশগ পহরতিরশধলর
কহষমতা জনহমায া 12 থলকল 18 মাস পরল যকটি বুসহটার ডশজ
দলওযা পহরযশজন া ডি. পি. টি. ধরহথাতহ ডিপথিরিযা , পারহটুসিস
বা হুপ কাস ও টিটলনাস বা ধনুষহটঙহকারলর ডশজ দলওযার সমযল
পশলিও পহরতিরশধকলর যকটা ডশজ দলওযা যখন পহরায নিযমল
দাতডিযল গলছল া</p>

<p>শিশু য়কহষহমা া
য়কহষহমার কারণ যকটি বিশলষ রশগ জীবাণু া য঩ রশগলর
পহরধান লকহষণ দীরহঘসহথাযী জহ঵র ও শুকনশ কাসি া য঩ রশগল
নকহরানহত শিশুরা দুরহবল ও রুগহন হযল পডল া য঩ রশগলর
বহয়াকটিরিযা মসহতিষহক নকহরমণ করলল কিথবা রশগলর নকহরমণ
পহরবল হ'লল শিশুর মৃতহয়ু ঘটল া কশনও রশগীর সথসহপরহশল
নসলল কিথবা তার থুথু থলকল ধনহয়ানহয় বসহতুতল সথকহরামিত
রশগ জীবাণু সুসহথহয় বহয়কহতিকল নকহরমণ করল া য঩ রশগ
নিবারণলর জনহয় সব শিশুকল , বিশলষ ক'রল , তিন
থলকল ন' মাস বযসী শিশুদলর , পহরতিরশধক ডশজ হিসাবল
বি. সি. জি. টিকার যকটা ঩ঞহজলকশন দলওযা ধতহয়াবশহয়ক া
য঩ ঩ঞহজলকশন দিলল , য়লখানল দলওযা হযলছল সলখানল সপহতাহ
দু-যক পরল যকটা ফশসকা দলখা দলয া সলটি 2/3 সপহতাহ
পরল শুকিযল গললল য় জাযগাটায ঘা-যর যকটা দাগ থলকল
য়ায চিরদিনলর জনহয় া</p>

<p>টা঩ফযলড :
ভারতল দীরহঘ মলযদী জহ঵রলর যকটা সাধারণ কারণ হ'ল
টা঩ফযলড যবথ / বা পহয়ারাটা঩ফযলড জহ঵র া দূষিত
খাদহয় দহরবহয় থলকল শিশুরা য঩ রশগল নকহরানহত হয া য঩
দুটি রশগ য়ল কশনও বযসল হ'তল পারল কিনহতু 5 থলকল
15 বছর বযসীদলর কহষলতহরল য঩ রশগলর পহরবণতা সবচলযল
বলশি থাকল া পরিবলশগত পরিচহছনহনতাসহ সহকুলগামী
ছলললমলযলদলর য়থাসমযল পহরতিরশধক টিকা দিযল য঩
রশগ নিযনহতহরণ করা সমহভব া</p>

<p>5 বছরলর বযস থলকল শুরু ক'রল 1 থলকল 2 মাসলর
বহয়বধানল দু' ডশজ পহরতিরশধক টিকা দলওযা পহরযশজন া
য঩ রশগ পহরতিরশধলর কহষমতা বজায রাখার জনহয় দশ
বছর বযসল যক ডশজ যবথ ষশল বছর বযসল নর
যক ডশজ ওষুধ দলওযা ফচিত া</p>

<p>হাম :
মিজহলহস বা হাম হ'ল ভা঩রাসজাত রশগ া য঩ রশগল
নকহরানহত শিশুর পহরথমল জহ঵র যবথ তারপর তার সারা শরীরল
লালচল দানা বলরশয া হামলর নকহরমণলর পরিণামল ফুসফুস ,
কান ও চশখ নকহরানহত হতল পারল া য ধবসহথায রশগলর জটিলতা
বাডল , বিশলষ ক'রল , ধপুষহটিতল নকহরানহত শিশুদলর কহষলতহরল া
বরহতমানল কযলকটি চিকিতহসা কলনহদহরল হামলর পহরতিরশধক টিকা
পাওযা য়াচহছল া য঩ টিকার যকটি ডশজ পহরযশজন , শিশুর 9
মাস থলকল যক বছরলর মধহয়ল া</p>

<p>বসনহতলর টিকা :
দলশ থলকল বসনহত রশগ যখন নিরহমূল হযলছল া তবু য঩
রশগলর পহরাথমিক টিকা দলওযা পহরযশজন যবথ শিশুর বযস
তিন মাস হলল তাকল য঩ টিকা দলওযা ফচিত া টিকা
কারহয়হয়কর হ'লল টিকা দলওযার জাযগায যকটা ফশসকা
ওঠল , তারপর তারল পুতজ জমতল থাকল যবথ 8/9
দিনল তা য়তটা বাডার বলডল য়ায া তারপর সলটা শুকিযল
ঘাযলর মতশ শকহত হযল য়ায যবথ 14 থলকল 21 দিন পরল
তার খশসাটা পডল য়ায া টিকার জাযগায য়থারীতি ` টিকার
দাগ ' থলকল য়ায া</p>

<p>রশগ পহরতিরশধক টিকার ধনুসূচী :
শিশুর বযস :
3-9 মাস : বসনহতলর টিকা ; বি. সি. জি. টিকা ; ডিপথিরিযা ,
হুপ কাস ও ধনুষহটঙহকারলর বিরুদহধল ডি. পি. টি. টহরিপল ভহয়াকসিন ,
পশলিওর টিকা 1-2 মাসলর বহয়বধানল তিনটি ডশজ া
9-12 মাস : হামলর টিকা - যক ডশজ া
15-24 মাস : ডি. পি. টি. টিকা - বুসহটারশ ডশজ া পশলিওর
টিকা - বুসহটার ডশজ া
5-6 বছর : ডি. টি. বা঩ভহয়াললট টিকা ( ডিপথিরিযা ও
ধনুষহটঙহকারলর বিরুদহধল ) - বুসহটার ডশজ া টা঩ফযলডলর টিকা
- 1 থলকল 2 মাসলর বহয়বধানল দুটি ডশজ া
10 বছর : ধনুষহটঙহকারলর বিরুদহধল টি. টি. টিকা - বুসহটার ডশজ া
টা঩ফযলড - বুসহটার ডশজ া
13 বছর : ধনুষহটঙহকারলর বিরুদহধল টি. টি. টিকা - বুসহটার ডশজ
টা঩ফযলড - বুসহটার ডশজ া</p>

<p>মাযলদলর জনহয় ( গরহভাবসহথায ) :
16 থলকল 20 সপহতাহলর মধহয়ল টি. টি. পহরথম ডশজ া
20 থলকল 24 সপহতাহলর মধহয়ল টি. টি. দহ঵িতীয ডশজ া
36 থলকল 38 সপহতাহলর মধহয়ল টি. টি. তৃতীয ডশজ া</p>

<p>শিশু ফদরাময :
যটি হ'ল সাধারণ শিশু রশগলর ধনহয়তম যবথ যর পহরধান
লকহষণ হ'ল বারবার পাতলা দাসহত হওযা া ধনহতহরল কশনও
পহরকার সথকহরমণ বা কৃমির জনহয় য঩ রশগ হয া তাছাডা
ধপুষহটিও যর যকটি কারণ া নানা পহরকারলর ধপরিচহছনহন
ধভহয়াস , ধপরিচহছনহন পরিবলশ , নশঙহরা বাসনপতহর পহরভৃতির
জনহয় মূখহয়তদ য঩ রশগ ছডায া মাছিও নশঙহরা থলকল ফডল
যসল খাবারদাবারল বসলল য঩ রশগ ছডায া</p>

<p>লকহষণ :
য঩ রশগল নকহরানহত শিশু গশডায তৃষহণায ধসহথির হয া তার
ঠশতটও জিভ শুকিযল য়ায া তারপর তার চশখ বসল য়ায ও
পলচহছাপলর পরিমাণ কমল য়ায া শলষ পরহয়হয়নহত শিশু কলমন
হতবুদহধি হযল পডল ও শলষল ধচলতন হযল য়ায া দলহ
নলতিযল পডল ও হাত পা ঠাণহডা ও চটচটল হযল য়ায া
ধবিলমহবল চিকিতহসা না করালল শলষ পরহয়হয়নহত মৃতহয়ু ঘটল া
য঩ ধবসহথা ঘটল ` ডি-হা঩ডহরলশন ' ঘটলল ধরহথাতহ শরীর
থলকল জল ও নুন বলরিযল গললল া</p>

<p>শিশু ও ধলহপবযসীদলর মধহয়ল মৃতহয়ুর যত নধিকহয়লর কারণ
হ'ল ধপুষহটি , ফদরাময জাতীয রশগলর নকহরমণ যবথ শহ঵াস
য়নহতহরলর নানাবিধ পীডা া সামহপহরতিক গবলষণার ফলল পহরমাণ
পাওযা গিযাছল , ফদরাময জাতীয রশগলর পরিণামল
ডি-হা঩ডহরলশন জনিত মৃতহয়ুর হার ` ওরাল রি-হা঩ডহরলশন '
দহ঵ারা কমানশ বহুলাথশল সমহভব া ` ওরাল রি-হা঩ডহরলশন '
ধরহথাতহ নশনতা-মিষহটি জল খাওযানশ য়ায দু' রকমল া
পহরথমতদ বাজারল কলমিষহটলর দশকানল ` রি-হা঩ডহরলশন সলহট
পহয়াকলট ' নামল য়ল বসহতুটি পাওযা য়ায তা যক লিটার জলল
যক পহয়াকলট মাতহরায মিশিযল শিশু রশগীকল খাওযানশ য়ায া
য঩ মিশহরণ যকবার ত঳রী ক'রল যকটু যকটু ক'রল শিশুকল
খা঩যল য়লতল হয ততকহষণ পরহয়হয়নহত য়তকহষণ না খলতল নপতহতি
করল া য঩ মিশহরণটিকল ` ঩ললকটহরশলা঩ট পহয়াকলট '-ও বলল া</p>

<p>ওষুধলর দশকানল ঩ললকটহরশলা঩ট পাওযা না গললল বাডীতলও
তা য঩ ভাবল ত঳রী করা য়ায - সশডিযাম কহলশরা঩ড ধরহথাতহ
সাধারণ নুন ধরহধলক চাযলর চামচ , চিনি পুরশ পাতচ চাযলর
চামচ যবথ জল যক লিটার া</p>

<p>বাচহচাদলর য঩ মিশহরণ খাওযাতল শুরু করলল দলহল জললর
পরিমাণ কমতল পারল না যবথ রশগলর বিরূপ পহরতিকহরিযা
কমল নসতল থাকল া ফলল রশগ নিরাময হয া তবল
ফদরামযলর সঙহগল য়দি বমি হতল থাকল যবথ ফদরামযলর
পহরকশপ 24 ঘণহটার মধহয়ল কম না হয তাহলল সহ঵াসহথহয়করহমী
বা ডাকহতারকল দলখাতল হবল া</p>

<p>মনল রাখবলন -
য়দি শিশুর ফদরাময ( পলট খারাপ ) হয যবথ দিনল
তার 4 বারলর বলশি পাতলা দাসহত হয তাহলল তাকল
খাওযানশ বনহধ করবলন না া য়দি সল মাযলর দুধ খায
তাহলল তা বনহধ করবলন না া সঙহগল নশনতা মিষহটি জলও
খা঩যল য়াবলন য়াতল দলহ জলশূনহয় হযল না পডল া
",0
</p></body></text></cesDoc>